\section{Motivation}

\begin{frame}
    Softwareinstallation in Windows oft noch so:
    \begin{itemize}
        \item Download von Executables aus dem Internet
        \item Unsichere Qualität (fehlende Kontrolle)
        \item Unnötig hoher Platzverbrauch
        \item Unorganisierte Einbindung der Software in das System
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    Softwareinstallation per Paketverwaltung
    \begin{itemize}
        \item Einfache, vereinheitlichte und automatische Abwicklung von
          \begin{itemize}
            \item Installation
            \item Update
            \item Deinstallation von Software
          \end{itemize}
        \item Mögliche Qualitätskontrolle
        \item geteilte Abhängigkeiten
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    Wahl des Paketmanagers
    \begin{itemize}
        \item Distributionsunabhängige Paketmanager: Snap, Flatpak, Nix...
        \item Distributionsgebunden: dpkg, RPM, pacman...
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    Vorteile von einem eigenen Paket-Repo
    \begin{itemize}
        \item Caching von Paketen aus externen Repositories
        \item Hohe Kontrolle über die im Unternehmen installierte Software
        \item Unternehmensweite Bereitstellung von eigenen Softwarepaketen
        \item Staging der eigenen Software für Entwicklung, Pilotphase, Live-Betrieb
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Paket-Management}

\begin{frame}
  Allgemeine Vorgehensweise beim Bauen eines Debian-Pakets
  \begin{itemize}
    \item Upstream Tarball umbenennen und entpacken
    \item Debian Paketierungs-Dateien erstellen
    \item Bauen des Pakets
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  Paketierungs-Dateien
  \begin{itemize}
      \item changelog
      \item control
      \item rules
      \item copyright
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \texttt{changelog}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
hithere (1.0-1) UNRELEASED; urgency=low

  * Initial release. (Closes: #XXXXXX)

 -- Peter Hornik <peter.hornik@stud.htwk-leipzig.de>  Fri, 20 Nov 2020 10:36:34 +0100
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \texttt{rules}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
#!/usr/bin/make -f
%:
	dh $@

override_dh_auto_install:
	$(MAKE) DESTDIR=$$(pwd)/debian/hithere prefix=/usr install
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \texttt{control}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
Source: hithere
Maintainer: Peter Hornik <peter.hornik@stud.htwk-leipzig.de>
Section: misc
Priority: optional
Standards-Version: 3.9.2
Build-Depends: debhelper (>= 9)

Package: hithere
Architecture: any
Depends: ${shlibs:Depends}, ${misc:Depends}
Description: greet user
 hithere greets the user, or the world.
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Debian Repository}
\begin{frame}
	Arten von Debian Repositories
	\begin{itemize}
		\item Mirror des offiziellen Repos
		\item PPA: Private Package Archive $\,\to\,$ bietet eigene Pakete an
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	Weg eines Pakets
	\begin{itemize}
		\item Rechner des Entwicklers oder Build-Server
		\begin{itemize}
			\item Paket bauen
			\item Paket auf Repository hochladen
		\end{itemize}
		\item Repository-Server
		\begin{itemize}
			\item Einbindung des Pakets
			\item Paket signieren
			\item Paket bereitstellen
		\end{itemize}
		\item Rechner des Nutzers
		\begin{itemize}
			\item Paketmanager informieren, dass dem öffentlichen Schlüssel des Repos vertraut werden kann
			\item Paketmanager die URL des Repos mitteilen
			\item Paket installieren
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	Konfiguration des Servers
	\begin{itemize}
		\item Erstellung der Schlüssel
		\item Konfiguration von \texttt{reprepro}
		\item Konfiguration des Webservers
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Demonstration}
\begin{frame}
  Demonstration
\end{frame}

\section{Quellen}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
      \item \url{https://wiki.debian.org/Packaging/}
      \item \url{https://wiki.debian.org/DebianRepository/SetupWithReprepro}
  \end{itemize}
\end{frame}
